\chapter{Uma lembrança infantil de Poesia e verdade}

\emph{A~irmã que veio depois de Goethe, Cornelia Friederica Christiana,
nasceu em 7 de dezembro de 1750, quando ele contava quinze meses de
vida. Em razão dessa reduzida diferença de idade, está excluída a
possibilidade de ela ter sido objeto de ciúmes. Sabe"-se que as crianças,
no despertar de sua paixão, nunca desenvolvem reações tão violentas
contra os irmãos que já encontram, a sua aversão sendo direcionada aos
que vêm depois. Além disso a cena, de cuja interpretação nos ocupamos,
não é compatível com a tenra idade de Goethe no momento do nascimento de
Cornelia, nem mesmo pouco depois.}

\emph{Por ocasião do nascimento do primeiro irmão varão, Hermann Jakob,
Johann Wolfgang tinha três anos e três meses. Cerca de dois anos depois,
contando aproximadamente cinco anos de idade, nasceu sua segunda irmã.
Uma e outra diferença de idade podem ser levadas em conta para a datação
da quebradeira das louças; é provável que se deva privilegiar o
primeiro; ele teria mais afinidade com o caso de meu paciente, que tinha
por volta de três anos e nove meses quando lhe nasceu o irmão. É~de
admirar que a autobiografia do irmão mais velho não traga nem uma
palavra sobre esse irmão.\footnote{{[}Adendo de 1924:{]} Aproveito a oportunidade para retificar uma
afirmação incorreta, que não deveria ter sido emitida. Em passagem
posterior desse primeiro livro, o irmão mais novo não só é mencionado,
como é descrito. Isso quando se faz referência a uma penosa enfermidade
infantil, sob a qual também esse irmão ``não sofreu pouco''. ``Ele era
de natureza terna, quieto e obstinado. Não chegamos a ter propriamente
uma relação, até porque ele mal sobreviveu aos anos da infância.''}  Ele teria cerca de seis anos
e Johann Wolfgang estava próximo dos dez. Sobre esse assunto, as notas
que me foram postas à disposição tecem as seguintes considerações:}

\begin{quote}
\emph{Também o pequeno Goethe não se mostrou muito ressentido com a
morte de um irmãozinho. Ao menos é o que relata sua mãe, segundo o
testemunho de Bettina Brentano: ``A mãe achou estranho que ante a morte
de Jakob, o irmão mais novo, que era seu companheiro de brincadeiras,
ele não vertera uma lágrima sequer, e por sinal pareciam incomodá"-lo os
lamentos de seus pais e irmão; quando a mãe, algum tempo depois,
perguntou ao casmurro se ele não tinha amado a seu irmão, ele correu
para o seu quarto, puxou de sob a cama uma série de papéis onde lições e
histórias haviam sido escritas, e ele disse a ela que havia feito tudo
aquilo para ensinar ao irmãozinho''. O~irmão mais velho sempre
desempenhara o papel de pai em relação ao mais novo, e lhe demonstrara a
sua superioridade.}
\end{quote}
\emph{Portanto, podemos aqui constituir a opinião de que as louças
lançadas teriam sido uma ação simbólica, ou, de maneira mais precisa:
uma ação mágica, pela qual a criança (Goethe, tal como o meu paciente)
expressa de maneira vigorosa o seu desejo de afastamento do intruso
causador de incômodos. Não é preciso manifestar repulsa à satisfação da
criança com o despedaçamento dos objetos; se uma ação traz prazer por si
mesma, isso não é nenhum impedimento, mas antes uma tentação para que
ela a repita a serviço de outros propósitos. Mas não acreditamos que o
prazer em fazer tilintar e quebrar possa garantir a essas traquinagens
infantis um lugar duradouro na lembrança do adulto. Tampouco nos opomos
a complicar a motivação da ação adicionando ainda outro elemento. A~criança, que espatifa as louças, está ciente de que está fazendo algo
ruim, pelo qual os adultos irão repreendê"-la; se ela não se deixa deter
ao saber disso, provavelmente está se comprazendo em um sentimento de
animosidade para com os pais: ela quer mostrar"-se má.}

\emph{O~prazer do quebrar e pelo quebrado também seria satisfeito se a
criança se limitasse a lançar os frágeis objetos ao chão. A única
explicação estaria no ``lançar fora'', para a rua, pela janela. Mas este
``para fora'' parece uma peça essencial da ação mágica e deriva de seu
sentido oculto. É~preciso desfazer"-se da nova criança, possivelmente
pela janela, pois pela janela foi que ela chegou. Toda a ação
equivaleria então àquela reação verbal de uma criança, que conhecemos
bem, quando se conta a ela que a cegonha trouxe um irmãozinho. ``Leva de
volta!'', é a resposta.}

\emph{Entretanto, não vamos querer negar quão delicado é --- a
prescindir de todas as incertezas internas --- fundamentar a
interpretação de uma ação infantil em uma única analogia. Por isso,
durante anos me detivera em minha concepção da pequena cena de
\emph{Poesia e verdade}. E~aconteceu de um dia eu receber um paciente
que iniciou a sua análise com as frases a seguir, as quais retive
textualmente:}

\begin{quote}
\emph{Sou o mais velho de oito ou nove irmãos.\footnote{Ainda que se deva a uma distração, o erro aqui é digno de nota.
Dificilmente se pode rechaçar que ele teria sido induzido a ela já por
sua tendência a eliminar o irmão. (Cf. Ferenczi, Über passagere
Symptombildungen während der Analyse. Zentralbl. f. Psychoanalyse \versal{II},
1912.)}  Uma de
minhas primeiras lembranças é de meu pai, sentado de pijamas em sua
cama, contando"-me sorrindo que eu ia ganhar um irmãozinho. Eu tinha na
época três anos e nove meses; tão grande é a diferença de idade entre
mim e o irmão que vem depois de mim. Então eu sei que, pouco tempo
depois disso (ou teria sido um ano antes?),\footnote{O próprio paciente voltou atrás e suprimiu essa dúvida, que corroía, ao
modo de resistência, o ponto essencial de sua confidência.}  joguei
pela janela uma série de objetos, escovas --- ou seria apenas uma
escova? --- sapatos e outros objetos. Tenho também uma lembrança
anterior a essa. Eu estava com dois anos e passei a noite com meus pais
em um quarto de hotel em Linz, em viagem para Salzkammergut. Durante
aquela noite estive de tal maneira inquieto e fiz tamanha balbúrdia, que
meu pai teve de me bater.}
\end{quote}
\emph{Com essa declaração, eu abro mão de toda e qualquer dúvida. Quando
na atitude analítica duas coisas seguem imediatamente uma à outra, como
que trazidas em um só sopro, devemos converter essa semelhança em
conexão. Assim foi, como se o paciente tivesse dito: ``Porque eu fiquei
sabendo que ia ter um irmão, algum tempo depois joguei aquelas coisas na
rua''. O~lançar fora de escovas, sapatos etc. se dá a reconhecer como
reação ao nascimento do irmão. É~digno de apreciação que os objetos
arremessados nesse caso não eram louças, mas outras coisas,
provavelmente as que podiam ser alcançadas pela criança… O ato de
jogar fora (pela janela para a rua) evidencia"-se assim como algo
essencial à ação, o prazer de quebrar, de fazer tilintar --- o tipo de
coisas em que ``a execução é realizada'', inconstante e inessencial.}

\emph{Naturalmente, a exigência da execução vale também para a terceira
lembrança infantil do paciente, que, mesmo sendo a mais primeva, é
impelida para o fim da série. Trata"-se de uma exigência fácil de
cumprir. Nós entendemos que a criança de dois anos estava inquieta por
não conseguir suportar o pai e a mãe juntos na mesma cama. É~claro que
durante a viagem não se poderia evitar que a criança se convertesse em
testemunha dessa união. Dos sentimentos, que então se agitavam no
pequeno ciumento, permaneceu o ressentimento contra a mulher, que teve
como consequência um duradouro distúrbio em seu desenvolvimento
afetivo.}

\emph{Quando, após manifestar ambas as experiências no círculo da
Sociedade Psicanalítica {[}de Viena{]}, aventei que ocorrências desse
gênero não seriam raras entre as crianças pequenas, pus à disposição da
sra. dra. Von Hug"-Hellmuth as duas observações que apresento a seguir:}

\section{I}

\emph{Com cerca de três anos e meio, o pequeno Erich ``de repente''
adquiriu o hábito de jogar pela janela tudo de que não gostasse. Mas
passou a fazer isso até com objetos que não o estorvavam nem lhe diziam
respeito. Foi bem no dia do aniversário do pai --- quando ele tinha três
anos e quatro meses e meio --- que ele lançou um pesado rolo de macarrão
(sorrateiramente o havia arrastado da cozinha para o quarto) por uma
janela do terceiro pavimento da casa. Dias depois se seguiram um
morteiro, e então um par de pesadas botas de
montanhismo\footnote{Ele sempre escolhia objetos mais pesados.}  do pai, que ele primeiro teve de tirar da
caixa.}

\emph{Então a mãe, no sétimo ou oitavo mês de gravidez, teve um
\emph{fausse couche}, e nisso a criança se mostrou ``como que
alternadamente comportada e ternamente quieta''. No quinto ou sexto mês
dizia repetidas vezes à mãe: ``Mamãe, eu pulo na sua barriga'' ou
``Mamãe, aperto a sua barriga''. E~pouco antes do \emph{fausse couche},
em outubro: ``Já que eu tenho de ter um irmãozinho, que pelo menos seja
depois do Natal''.}

\section{\versal{II}}

\emph{Uma jovem senhora de dezenove anos trouxe espontaneamente como a
mais remota lembrança infantil:}

\begin{quote}
\emph{Eu me vejo terrivelmente malcriada, a ponto de sair me arrastando
pelo chão e ficar sentada sob a mesa da sala de jantar. Sobre a mesa
está a minha xícara de café --- ainda tenho nitidamente diante dos olhos
os desenhos da porcelana ---, e lembro"-me de querer jogá"-la pela janela,
bem no instante em que vovó entrava no quarto.}
\end{quote}
\begin{quote}
\emph{Ninguém estava se importando comigo, e nesse meio tempo no café se
formou uma ``\,`pele'\,'', que sempre me deu medo; até hoje dá.}
\end{quote}
\begin{quote}
\emph{Nesse dia nascia o meu irmão, dois anos e meio mais novo do que
eu. Por isso ninguém tinha tempo para mim.}
\end{quote}
\begin{quote}
\emph{Sempre me contam que nesse dia eu estava insuportável; no almoço
eu jogara para fora da mesa o copo preferido de papai; durante o dia
várias vezes eu sujei minha roupinha, e de manhã até a noite o meu humor
foi o pior possível. De tanta raiva, até a minha bonequinha de banho eu
acabei destruindo.}
\end{quote}
\emph{Um e outro caso praticamente dispensam comentários. Sem maiores
esforços analíticos, eles confirmam que o ressentimento da criança ante
a aparição esperada ou já consumada de um concorrente se expressa no
arremessar de objetos pela janela como também por outros atos de maldade
e de compulsões destrutivas. Na primeira observação, os ``objetos
ruins'' simbolizam precisamente a própria mãe, para a qual se direciona
a ira da criança, uma vez que o irmão ainda não está lá. O~garoto de
três anos e meio sabe da gravidez da mãe e não tem dúvida de que ela
aloja uma criança em seu ventre. Com isso pode"-se lembrar do ``pequeno
Hans''\footnote{Analyse der Phobie eines fünfjährigen Knaben {[}Gesammelte Werke, Bd.
\versal{VII}{]}.}  e do medo, que lhe era peculiar, de carroças
pesadamente carregadas.\footnote{Já faz algum tempo, uma senhora de seus cinquenta e poucos anos produziu
em mim mais uma confirmação para essa simbologia da gravidez. Haviam lhe
contado repetidas vezes que ela, quando criança, ainda mal sabia falar,
chamava o pai à janela sempre que pela rua passasse um pesado caminhão
de mudanças. Levando em conta as lembranças das casas em que morou,
pode"-se afirmar que na época ela teria não mais do que dois anos e nove
meses. Foi quando nasceu o irmão que veio imediatamente depois dela. Em
consequência desse aumento de família, seria necessário mudar de casa.
Mais ou menos ao mesmo tempo, era frequente que antes de dormir ela
tivesse a angustiante sensação de algo sinistramente grande, que vinha a
seu encontro, e então ``suas mãos {[}as dela{]} ficavam enormes''.}  Na segunda observação, é
interessante notar a idade da menina: dois anos e meio.}

\emph{Se agora retornamos à lembrança infantil de Goethe e a
substituímos, na passagem que a refere em \emph{Poesia e verdade},
segundo o que acreditamos ter decifrado pela observação das outras
crianças, produz"-se uma conexão de pensamentos a que não se pode objetar
e que de outro modo não teríamos descoberto. Seria a seguinte: ``Eu fui
uma criança feliz; o destino me conservou com vida, ainda que eu tivesse
vindo ao mundo como um morto. O~mesmo destino eliminou meu irmão, de
modo que eu não precisei dividir o amor de minha mãe com ele''. E~então
prossegue a via do pensamento para outra morte daquelas épocas remotas:
a avó, que habitava outra parte da casa como um espírito amistoso e
tranquilo.}

\emph{Em outra passagem expressei"-me da seguinte forma: quando se foi o
dileto indiscutível da mãe, por toda a vida conservará aquele sentimento
de conquistador, aquela confiança no êxito, que não raras vezes
realmente impele para o êxito. E~uma observação do seguinte gênero:
``minha força tem suas raízes na relação com a mãe'' --- assim teria
Goethe, com todo o direito, iniciado a sua autobiografia.}
